<rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" version="2.0"><channel><title>blog.dorafa</title><description>blog.dorafa</description><link>http://rafael-oliveira.github.io/</link><generator>Ghost 0.7</generator><lastBuildDate>Mon, 07 Nov 2016 19:22:13 GMT</lastBuildDate><atom:link href="http://rafael-oliveira.github.io/rss/" rel="self" type="application/rss+xml"/><ttl>60</ttl><item><title>Como está o clima na sua mesa de trabalho?</title><description>&lt;p&gt;Certa vez em uma reunião de trabalho comentávamos sobre maneiras de saber se as coisas andavam bem na equipe. Andar bem no sentido &lt;em&gt;entrosamento entre as pessoas&lt;/em&gt;, se elas ainda se suportavam e davam conta de trabalhar juntas, se a pressão do projeto estava influenciando ou qualquer outro fator. Respondi&lt;/p&gt;</description><link>http://rafael-oliveira.github.io/como-esta-o-clima-na-sua-mesa-de-trabalho/</link><guid isPermaLink="false">2029e589-044c-42ea-9784-44d5109707ec</guid><dc:creator>Rafael Oliveira</dc:creator><pubDate>Sat, 05 Nov 2016 16:32:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Certa vez em uma reunião de trabalho comentávamos sobre maneiras de saber se as coisas andavam bem na equipe. Andar bem no sentido &lt;em&gt;entrosamento entre as pessoas&lt;/em&gt;, se elas ainda se suportavam e davam conta de trabalhar juntas, se a pressão do projeto estava influenciando ou qualquer outro fator. Respondi que, para mim, o clima da mesa é um dos principais indicadores de o quão bem um time pode estar.  &lt;/p&gt;

&lt;h3 id="tormentasterremotoseumarcoris"&gt;Tormentas, terremotos e um arco-íris&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="http://rafael-oliveira.github.io/content/images/2016/11/maxresdefault.jpg" alt="fim do mundo"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um trabalhador comum no Brasil passa em média quase 1/3 da sua vida no ambiente de trabalho, seja qual for este ambiente. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Considerando um contexto de um time de desenvolvimento de software, em um ambiente ágil, o ato de colaborar é uma necessidade básica. E é comum neste tipo de ambiente encontrar uma disposição da equipe no que chamamos de &lt;em&gt;Mesa de Jantar&lt;/em&gt;*. Assim como o nome diz, neste tipo de disposição as pessoas se sentam ao redor de uma mesa, com vista para todos. Esta organização favorece a interação entre as pessoas, a conversa flui e todos tem contato visual com todos. Sem esforço adicional. Longe de ser aquele ambiente onde cada um tem a sua baia, quase uma propriedade privada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="http://rafael-oliveira.github.io/content/images/2016/11/dinner.jpg" alt="dinner"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Também pode parecer óbvio, mas só pra garantir que alguém já pesquisou isso antes, há alguns estudos&lt;a href="https://www.amazon.com.br/gp/product/0307591549/ref=as_li_ss_tl?tag=geo045-20&amp;amp;ie=UTF8"&gt;[1]&lt;/a&gt; &lt;a href="https://www.amazon.com.br/s/?tag=geo045-20&amp;amp;field-keywords=Richard+Conniff+the+ape+in+the+corner+office+how+to+make+friends+win+fights+and+work+smarter+by+understanding+human+nature"&gt;[2]&lt;/a&gt; que indicam que a quantidade de afeto demonstrada dentro de uma equipe está diretamente ligada ao sucesso que esta equipe vai alcançar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vale observar então alguns pontos, como por exemplo:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;As pessoas do time se cumprimentam quando chegam para trabalhar?
&lt;sub&gt;Cumprimento de verdade, onde todos entendem a saudação e respondem, por exemplo. Caso nem se cumprimentarem, já pode desfazer o time aí mesmo #ficaadica&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Vez ou outra o time sai junto para almoçar? Ou para algum outro tipo de refeição?&lt;sub&gt;"Ah, mas eu não sou obrigado a comer naquela espelunca que vocês vão!" #meajudaateajudar&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;O time conta piadas, ou alguém com mais ~talento~ para a coisa, e, por pior que seja, as pessoas dão risadas =)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;O time tem alguma atividade fora do ambiente de trabalho, como ir a um bar, correr de kart, visitar uma exposição ou qualquer outro tipo de atividade que seja longe do escritório?&lt;sub&gt;Há empresas que destinam uma verba para as equipes investirem em 'Team Outings'&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;High fives nas pequenas conquistas do dia-a-dia, como naquele build que ficou verde, no teste que não passava ou naquele café maroto que o seu par fez.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Recentemente um colega de time defendia que, caso ele desse um espirro e ninguém respondesse com um sonoro &lt;strong&gt;&lt;em&gt;saúde&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;, tínhamos um claro sinal de que ninguém ao seu redor prezava por ele. Bom, nem tanto, mas segue a mesma ideia =)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Seguramente existem outros aspectos aí, mas vale o exercício para entender como anda a sua equipe. &lt;/p&gt;

&lt;h3 id="masentoolanceestimularqueaspessoassejamamigas"&gt;Mas então o lance é estimular que as pessoas sejam "amigas"?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Bom, é mais ou menos por aí. Eu costumo dizer que a única pessoal que eu escolhi** nessa vida foi a minha esposa. Ou seja, não temos a obrigação de gostar de todo mundo. O que não quer dizer que você possa prezar por uma boa convivência no âmbito profissional.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;sup&gt; &lt;br&gt;
* Carece de referências
&lt;/sup&gt;&lt;sup&gt; &lt;br&gt;
** Eu a escolhi, mas se ela também não me escolhesse, não adiantaria de nada.
&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title>Menos reuniões, por favor</title><description>&lt;p&gt;&lt;img src="http://rafael-oliveira.github.io/content/images/2016/11/meeting-1.jpg" alt="no more meetings"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A palavra &lt;em&gt;reunião&lt;/em&gt; geralmente causa arrepios em algumas pessoas. Buscar otimizá-las e garantir que sejam efetivas é uma tarefa nobre. Com isso em mente, quero compartilhar uma prática bem interessante que vi funcionando em algumas equipes* e venho aplicando com êxito no time do qual faço parte. Chamei de "The&lt;/p&gt;</description><link>http://rafael-oliveira.github.io/otimizando-reunioes/</link><guid isPermaLink="false">65eb86fa-5693-491c-8f53-635044d45df2</guid><dc:creator>Rafael Oliveira</dc:creator><pubDate>Fri, 04 Nov 2016 19:46:01 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;&lt;img src="http://rafael-oliveira.github.io/content/images/2016/11/meeting-1.jpg" alt="no more meetings"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A palavra &lt;em&gt;reunião&lt;/em&gt; geralmente causa arrepios em algumas pessoas. Buscar otimizá-las e garantir que sejam efetivas é uma tarefa nobre. Com isso em mente, quero compartilhar uma prática bem interessante que vi funcionando em algumas equipes* e venho aplicando com êxito no time do qual faço parte. Chamei de "The Daily Checklist"**. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma das cerimônias que mais gosto no cardápio das metodologias ágeis é a reunião diária (também conhecida como Daily, Standup, Reunião de Pé, etc). Inclusive, por um tempo, era a cerimônia que eu dizia não abrir mão. Hoje já penso diferente, mas esse assunto fica para outro post qualquer dia desses. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que eu quero compartilhar aqui não é exatamente explicar o que é uma standup, ou que não é. Há bastante conteúdo sobre o assunto. Um muito bom por sinal está &lt;a href="http://www.martinfowler.com/articles/itsNotJustStandingUp.html"&gt;aqui&lt;/a&gt;, recomendo fortemente a leitura!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="masentodoquesetrataestepost"&gt;Mas então, do que se trata este post?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;The Daily Checklist®&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A ideia é simples: utilizar o fim da reunião diária, algo entre 3 a 5 minutos, para discutir temas rápidos e recorrentes da equipe, como revisar riscos, compartilhar métricas ou preparar um status report com o time. São pontos que geralmente demandariam uma reunião dedicada, que seja de 30 minutos, mas poderia gerar um esforço desnecessário. Pensa aí em agendar uma sala de reunião, tirar o time da mesa, ir para a sala (&lt;em&gt;ah, só vou buscar um café ali em Marte e já chego lá&lt;/em&gt;) e aí já acabou o dia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É legal ter os temas de alguma maneira pré-definidos, para também não perder muito tempo pensando no que vai ser discutido. Na prática, o que temos é um calendário em um quadro, de preferência no mesmo lugar onde a reunião diária acontece, com os temas que o time gostaria de falar em cada dia da semana. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="http://rafael-oliveira.github.io/content/images/2016/11/board1-2.png" alt="Daily Checklist Board"&gt;
&lt;em&gt;Board com a 'agenda' da reunião diária&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="anoestamosperdendoopropsitodareuniodiria"&gt;Aí não estamos perdendo o propósito da reunião diária?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Assim como em qualquer reunião, é importante garantir que o foco não se perca, que a reunião não se extenda demasiado e que continue efetiva. O importante é experimentar, validar se é útil e se faz sentido para o contexto do time.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;--&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;sup&gt;* Agradecimento especial ao time B.A., que começou com a ideia &lt;/sup&gt;&lt;sup&gt; &lt;br&gt;
** Nome criado aleatoriamente por mim.
&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded></item></channel></rss>