<rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" version="2.0"><channel><title>blog.dorafa</title><description>blog.dorafa</description><link>http://localhost:2368/</link><generator>Ghost 0.7</generator><lastBuildDate>Fri, 04 Nov 2016 21:57:31 GMT</lastBuildDate><atom:link href="http://localhost:2368/rss/" rel="self" type="application/rss+xml"/><ttl>60</ttl><item><title>Menos reuniões, por favor</title><description>&lt;p&gt;A palavra &lt;em&gt;reunião&lt;/em&gt; geralmente causa arrepios em algumas pessoas. Buscar otimizá-las e garantir que sejam efetivas é uma tarefa nobre. Com isso em mente, quero compartilhar uma prática bem interessante que vi funcionando em algumas equipes e venho aplicando com êxito no time do qual faço parte. Chamei de "The&lt;/p&gt;</description><link>http://localhost:2368/otimizando-reunioes/</link><guid isPermaLink="false">65eb86fa-5693-491c-8f53-635044d45df2</guid><dc:creator>Rafael Oliveira</dc:creator><pubDate>Fri, 04 Nov 2016 19:46:01 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;A palavra &lt;em&gt;reunião&lt;/em&gt; geralmente causa arrepios em algumas pessoas. Buscar otimizá-las e garantir que sejam efetivas é uma tarefa nobre. Com isso em mente, quero compartilhar uma prática bem interessante que vi funcionando em algumas equipes e venho aplicando com êxito no time do qual faço parte. Chamei de "The Daily Checklist". &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma das cerimônias que mais gosto no cardápio das metodologias ágeis é a reunião diária (também conhecida como Daily, Standup, Reunião de Pé, etc). Inclusive, por um tempo, era a cerimônia que eu dizia não abrir mão. Hoje já penso diferente, mas esse assunto fica para outro post qualquer dia desses. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que eu quero compartilhar aqui não é exatamente explicar o que é uma standup, ou que não é. Há bastante conteúdo sobre o assunto. Um muito bom por sinal está &lt;a href="http://www.martinfowler.com/articles/itsNotJustStandingUp.html"&gt;aqui&lt;/a&gt;, recomendo fortemente a leitura!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="masentodoquesetrataestepost"&gt;Mas então, do que se trata este post?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;The Daily Checklist®&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A ideia é simples: utilizar o fim da reunião diária, algo entre 3 a 5 minutos, para discutir temas rápidos e recorrentes da equipe, como revisar riscos, compartilhar métricas ou preparar um status report com o time. São pontos que geralmente demandariam uma reunião dedicada, que seja de 30 minutos, mas poderia gerar um esforço desnecessário. Pensa aí em agendar uma sala de reunião, tirar o time da mesa, ir para a sala (&lt;em&gt;ah, só vou buscar um café ali em Marte e já chego lá&lt;/em&gt;) e aí já acabou o dia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É legal ter os temas de alguma maneira pré-definidos, para também não perder muito tempo pensando no que vai ser discutido, ou também não discutir nada. Na prática, o que temos é um calendário em um quadro, de preferência no mesmo lugar onde a reunião diária acontece, com os temas que o time gostaria de falar em cada dia da semana. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2016/11/board1-2.png" alt="Daily Checklist Board"&gt;
&lt;em&gt;Board com a 'agenda' da reunião diária&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="anoestamosperdendoopropsitodareuniodiria"&gt;Aí não estamos perdendo o propósito da reunião diária?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Assim como em qualquer reunião, é importante garantir que o foco não se perca, que a reunião não se extenda demasiado e que continue efetiva. O importante é experimentar, validar se é útil e se faz sentido para o contexto do time.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;--&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;sup&gt;*&lt;/sup&gt; o nome não é o melhor, mas é o que tem pra hoje.&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title>Sobre mim</title><description>&lt;p&gt;Trabalho com tecnologia desde 2004. Nesse período já vendi planos de internet, consertei telefones celulares, fui o menino da informática, ajudei a aprovisionar circuitos de dados em uma grande empresa de internet e finalmente, em 2006, mergulhei no mundo de desenvolvimento de software. Nesse período eu passei por &lt;a href="http://www.oi.com.br"&gt;Oi&lt;/a&gt;&lt;sup&gt;*&lt;/sup&gt;, &lt;a href="http://www.motorola.com.br"&gt;Motorola&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description><link>http://localhost:2368/about/</link><guid isPermaLink="false">4ab7aa16-5852-46fe-bdad-d7c8b8a65c01</guid><category>sobre</category><dc:creator>Rafael Oliveira</dc:creator><pubDate>Fri, 04 Nov 2016 14:20:06 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Trabalho com tecnologia desde 2004. Nesse período já vendi planos de internet, consertei telefones celulares, fui o menino da informática, ajudei a aprovisionar circuitos de dados em uma grande empresa de internet e finalmente, em 2006, mergulhei no mundo de desenvolvimento de software. Nesse período eu passei por &lt;a href="http://www.oi.com.br"&gt;Oi&lt;/a&gt;&lt;sup&gt;*&lt;/sup&gt;, &lt;a href="http://www.motorola.com.br"&gt;Motorola&lt;/a&gt;&lt;sup&gt;**&lt;/sup&gt;, &lt;a href="http://www.cemigtelecom.com/"&gt;Infovias&lt;/a&gt;, &lt;a href="http://www.minasligas.com.br"&gt;Minasligas&lt;/a&gt; e &lt;a href="http://www.take.net"&gt;Take&lt;/a&gt;. Desde 2015 atuo como consultor na &lt;a href="http://thoughtworks.com"&gt;ThoughtWorks&lt;/a&gt;. &lt;br&gt;
Enfim, essa parte aqui seguirá em constante atualização ;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;sub&gt;---&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;sup&gt;*&lt;/sup&gt;: Ainda se chamava Telemar &lt;br&gt;
&lt;sup&gt;**&lt;/sup&gt;: Era uma assistência técnica, na verdade, mas era autoriza ;)&lt;/p&gt;</content:encoded></item></channel></rss>